% Title page
\documentclass[10pt]{article}

%--------------------------------------
\usepackage[T2A,T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
%\usepackage{newtxmath,newtxtext}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyphenat}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{array}
\usepackage{minted}
\usepackage{lingmacros}
\usepackage{tree-dvips}
\usepackage{xcolor}
\graphicspath{ {./images/} }

\usepackage[a4paper, margin=2in]{geometry}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=30mm}
%--------------------------------------
\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{russian}
\setotherlanguage{english}

\usepackage{fontspec-xetex}
\setmainfont{Times New Roman}
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}
\newfontfamily{\cyrillicfontsf}{Times New Roman}
\newfontfamily{\cyrillicfont}{Times New Roman}
\setsansfont{CMU Sans Serif}

\makeatletter
\renewcommand*\env@matrix[1][*\c@MaxMatrixCols c]{%
	\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{#1}}
\makeatother

\def\env@matrix{\hskip -\arraycolsep
	\let\@ifnextchar\new@ifnextchar
	\array{*\c@MaxMatrixCols c}}

\newcommand\undermat[2]{% http://tex.stackexchange.com/a/102468/5764
	\makebox[0pt][l]{$\smash{\underbrace{\phantom{%
					\begin{matrix}#2\end{matrix}}}_{\text{$#1$}}}$}#2}

\renewcommand{\labelenumii}{\theenumii}
\renewcommand{\theenumii}{\theenumi.\arabic{enumii}.}

\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\begin{center}
			\LARGE{СПбПУ Петра Великого} \\
			\large{Высшая школа прикладной математики и вычислительной физики, ФизМех} \\
			\vspace{22mm}
			\Large{Направление подготовки} \\
			\Large{«01.03.02 Прикладная математика и информатика»} \\
			\vspace{25mm}
			\large{Отчёт по лабораторной работе №3}\\
			\vspace{5mm}
			\Large{\textbf{Тема:}} \\
			\large{Решение интегралов с помощью квадратурных формул Ньютона-Котеса} \\
			\vspace{5mm}
			\Large{\textbf{Дисциплина}} \\
			\large{Численные методы} \\
			\vspace{75mm}
			
			\begin{tabular*}{1\textwidth}{@{\extracolsep{\fill}}l r}
				\large{Выполнил студент группы 5030102/00002} & \large{Судаков Е. А.} \\
				\large{Преподаватель} & \large{Павлова Л. В.} \\
			\end{tabular*}
			\vspace{37mm}
			
			\normalsize{Санкт-Петербург}
			
		\end{center}
	\end{titlepage}
	
	\pagebreak
	\tableofcontents
	\pagebreak
	\thispagestyle{plain}
	
	\section{Формулировка задачи}
		 Задана функция $ y = x * \sin(\pi * x ) $ \\
		 Требуется вычислить определенный интеграл от этой функции методом 3/8.\\ 
		 Необходимо построить:
		 \begin{enumerate}
		 	\item График зависимости абсолютной погрешности от количества отрезков разбиения.
		 	\item График зависимости экспериментальной точности от задаваемой.
		 	\item График зависимости количества отрезков разбиения от задаваемой точности.
		 \end{enumerate}
		      
 	
	\section{Алгоритм метода}
			
		\subsection{Метод 3/8}
		Большинство алгоритмов численного интегрирования основаны на
		том, что мы представляем определенный интеграл от функции F(x)
		квадратурными формулами:\\
		$$ \int_a^b F(x)dx = \int_a^b p(x)f(x)dx = \sum_{k=1}^n A_kf(x_k) $$
		$ A_k $ и $ x_k $ - коэффициенты и узлы квадратурной формулы.
			\subsubsection{Алгоритм}
			Дано: отрезок $ [a;b] $, некоторая функция $ y = f(x) $ и $ n $ - количество интервалов, на которое мы собираемся разбить наш отрезок.\\
			Запишем формулу, которая позволит найти все узлы получившейся
			сетки:\\
			$$ x_k = a + kh, k = 0, \dots, n - 1 $$
			Эти узлы будут узлами квадратурной формулы.\\
			Рассматриваем формулу для $ n = 4 $.\\
			\\
			$h = \frac{b-a}{3}, \quad x_1 = a, \quad x_2 = a + h, \quad x_3 = a + 2h, \quad x_4 = a + 3h$\\
			\\
			$\int_a^b = f(x)dx \approx h(H_4^{(1)}f(a + h) + H_4^{(2)}f(a+2h) + H_4^{(3)} + f(a)H_4^{(4)}f(a+3h))\\
			\\
            $Найдём коэффициенты:$\\
            $\begin{enumerate}
                \item $ n = 4, k = 1,\\$
                \\$
                H_4^{(1)} = \frac{-1^{(n-k)}}{(k-1)!(n-k)!}\int_0^{n-1}\frac{\bar\omega(t)}{t-k+1}dt = \frac{-1}{1*3!}\int_0^{3}(t-1)(t-2)(t-3)dt =\\
                \\
                -\frac{1}{6}\int_0^3 (t^3 - 6t^2 + 11t - 6)dt = -\frac{3^2}{6}(\frac{3^2}{4} - 2*3 + \frac{11}{2} - 2) = -\frac{3}{2}(\frac{22}{4} + \frac{9}{4} - 8) =\\
                \\
                = -\frac{3}{2}(-\frac{1}{4}) = \bold{\frac{3}{8}}
                \\$
                \item n = 4, k = 2\\
                \\$
                 H_4^{(2)} = \frac{-1^{(n-k)}}{(k-1)!(n-k)!}\int_0^{n-1}\frac{\bar\omega(t)}{t-k+1}dt = \frac{(-1)^2}{1!2!}\int_0^{3}t(t-2)(t-3)dt =\\
                \\
                \frac{1}{2}\int_0^3 (t^3 - 5t^2 + 6t)dt =\frac{1}{2}(\frac{t^4}{4} - \frac{5t^3}{3} + 3t^2)|_0^3 = \\
                \frac{3^2}{2}(\frac{3^2}{4} - \frac{5*3}{3} + 3) = \frac{9}{2}(\frac{-33}{12} + 3) =\\
                \\
                = \frac{9}{2}(\frac{1}{4}) = \bold{\frac{9}{8}}
                \\$
            
                 \item n = 4, k = 3\\
                \\$
                 H_4^{(3)} = \frac{-1^{(n-k)}}{(k-1)!(n-k)!}\int_0^{n-1}\frac{\bar\omega(t)}{t-k+1}dt =\\
                 \\
                 \frac{(-1)^1}{2!1!}\int_0^{3}t(t-1)(t-3)dt =\\
                \\
                -\frac{1}{2}\int_0^3 (t^3 - 4t^2 + 3t)dt = -\frac{1}{2}(\frac{t^4}{4} -
                \frac{4t^3}{3} + \frac{3t^2}{2})|_0^3 = \\
                -\frac{3^2}{2}(\frac{3^2}{4} - \frac{4*3}{3} + \frac{3}{2}) = -\frac{9}{2}(\frac{15}{4} - \frac{12}{3}) =\\
                \\
                =- \frac{27}{2}(\frac{5}{4} - \frac{4}{3}) =\frac{27}{24} = \bold{\frac{9}{8}}
                \\$
                
                \item n = 4, k = 4\\
                \\$
                 H_4^{(3)} = \frac{-1^{(n-k)}}{(k-1)!(n-k)!}\int_0^{n-1}\frac{\bar\omega(t)}{t-k+1}dt =\\
                 \\
                 \frac{1}{3!}\int_0^{3}t(t-1)(t-2)dt =\\
                \\
                \frac{1}{6}\int_0^3 (t^3 - 3t^2 + 2t)dt = \frac{1}{6}(\frac{t^4}{4} -
                t^3 + t^2)|_0^3 = \\
                \frac{3^2}{6}(\frac{3^2}{4} - 3 + 1) = \frac{3}{2}(\frac{9}{4} - 2) =\\
                \\
                 = \bold{\frac{3}{8}}
                \\$
            
            \end{enumerate}
            
			Подставим найденные коэффициенты и тогда определенный интеграл примет вид: \\
			$$ \int_a^b f(x)dx \approx \frac{3h}{8}(f(a) + 3f(a+h) + 3f(a+2h) + f(a+ 3h)) = S_4(f))$$\\
			А обобщенная формула <<3/8>> будет:\\
			$$ \sum_{i=1}^{n}\frac{f(x_{i-1}) + 3f(\frac{2a+b}{3}) + 3f(\frac{a+2b}{3}) + f(b)}{8} \Delta{x_i} $$\\
		
			\subsubsection{Условие применимости}
			$ f(x) \in C([a;b]) $, то есть $ f(x) $ непрерывна на $ [a;b] $		
			
	\section{Проверка условий применимости}
		Функция $ y = x * \sin(\pi * x ) $ является непрерывной, т.к. $ \sin $ непрерывная функция.
		Значит, можем применять наш метод при любом х.	

		 
	\section{Тестовый пример}
		Дано: 
		$ f(x) = \sin (x) \in [0; \frac{\pi}{2}]$. \\
		\\ 
		Для проверки: \\
		\\
		$ \int_0^{\pi/2} \sin(x) = - \cos(x)\bigg|_0^{\frac{\pi}{2}} = 0 - (-1) = 1 $
		
		\begin{enumerate}
			\item Сначала посмотрим на случай, когда $ n = 1 $, тогда \\
			\\
			$ h = \frac{\pi/2 - 0}{1} = 1.571$\\
			\\
			$ x = [0, 1.571]$\\
			\\
			$S_{2n} = \sum_1^n\frac{f(0) + 3f(\frac{(2*0 + 1.571)}{3}) + 3f(\frac{(0 + 2*1.571)}{3})}{8} * (1.571 - 0) = 1.001$ \\
			\\
			Как видим, данный результат уже очень близок к действительному.\\
			Уменьшим шаг в 2 раза и проведем вычисления.\\
			
			\item $ n = 2, \quad h = \frac{h}{2} = 0.785$\\
			\\
			$ x = [0, 0.785, 1.571]$\\
			\\
			$S_{3n} = \frac{f(0) + 3f(\frac{(2*0 + 0.785)}{3}) + 3f(\frac{(0 + 2*0.785)}{3})}{8} * (0.785 - 0)  + \frac{f(0.785) + 3f(\frac{(2*0.785 + 1.571)}{3}) + 3f(\frac{(0.785 + 2*1.571)}{3})}{8} * (1.571 - 0.785) = 1.00006$ \\
			
			Видно, что при увеличении количества отрезков разбиений мы получаем всё более точное значение интеграла. 	
		\end{enumerate}
		
		
	\section{Контрольные тесты}
		Интегралы вычислялись на отрезках $[-1, 1]$ с заданной
		точностью $ 1e-5, 1e-6,\dots, 1e-15. $\\
		\\
		Абсолютная погрешность ищется на промежутке с заданным количеством узлов   $ 3,4,5,\dots,4097 $
		
		
	\section{Модульная структура программы}
		def intergration3-8(f,a,b,eps)\\
		Основная функция, принимающая на вход интегрируемую функцию, границы\\ интегрирования а и b, и требуемую точность результата eps. \\
		Результат работы функции - посчитанный интеграл на промежутке a,b.\\
		\\
		def error-of-number-of-nodes(fun, left, right)\\
		Функция принимающая интегрируемую функцию и границы интегрирования.\\
		В результате работы функции получаем график зависимости ошибки вычисляемой\\ из критерия Рунге от количества узлов.\\
		\\
		def number-of-nodes-of-defined-eps(fun, left, right):\\
		Функция принимает аргументы аналогично предыдущей.\\
		Функция строит график зависимости количества узлов сетки от передаваемого\\ eps значения, т.е. от точности, которую мы хотим достичь в результате \\ функции integration3-8.\\
		\\
		def compare-tolerance-eps-and-exact-eps(fun, left, right):\\
		Параметры данной функции аналогичны параметрам предыдущей функции.\\
		Функция строит график для выявления, достигается ли заданная точность в\\ результате работы функции. Строится зависимость достигаемой точности от\\ желаемой(той, которая подается в качестве параметра). А также для проверки\\ строится биссектриса.\\
		\\
	
	\section{Численный анализ}
		\begin{figure}[H]
			%\centerline{\includegraphics{images/error_of_number_of_nodes_[(-1, 1)].png}}
			\caption{Зависимость абсолютной погрешности от количества отрезков разбиения}
			\label{fig:1}
		\end{figure}
		С помощью рис. \ref{fig:1} мы можем сделать вывод, что с ростом разбиения на отрезки исходного промежутка, ошибка снижается. Также стоит отметить, что ошибка вычисляется по правилу Рунге, используется в качестве критерия остановки метода. Максимально достигаемая точность 1e-16.
		
	
		\begin{figure}[H]
			%\centerline{\includegraphics{images/compare_tolerance_eps_and_exact_eps_[(-1, 1)].png}}
			\caption{График зависимости экспериментальной точности от задаваемой точности}
			\label{fig:2}
		\end{figure}
		С помощью рис. \ref{fig:2} делаем вывод, что метод сходится, и требуемая точность достигается, т.к. график зависимости экспериментальной точности от задаваемой лежит ниже биссектрисы.
	
		\begin{figure}[H]
			%\centerline{\includegraphics{images/number_of_nodes_of_defined_eps_[(-1, 1)].png}}
			\caption{График зависимости количества отрезков разбиения от задаваемой точности}
			\label{fig:3}
		\end{figure}
		С помощью рис. \ref{fig:3} делаем соответствующий вывод, чем большую точность мы требуем, тем больше для этого нужно узлов, разбивающих исходный отрезок на промежутки.
		
	
	
	\section{Вывод}
		\begin{itemize}
			\item В ходе работы получил интеграл заданной функции с точностью до eps = 1e-16.
			\item Реализация метода 3/8 достаточно проста, однако эта простота не вредит качеству получаемых результатов с помощью данного метода.
			\item Было также выяснено, что чем более точный результат мы хотим получить, тем большее количество узлов разбиения мы должны взять, что, конечно, влияет на количество вычислений, но они достаточно просты, поэтому это имеет смысл. 
		\end{itemize}
		
\end{document}